<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:lang="hu"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">    
    <info>
        <title>A Robotautó Világbajnokság - Robocar City Emulator szoftverkövetelmény specifikációja</title>
        <subtitle>Az intelligens város és a robotautók kapcsolata vizsgálatának kutatási platformja</subtitle>
        <titleabbrev>RCEMU</titleabbrev>
        <author>
            <personname>
                <honorific>Dr.</honorific>
                <surname>Bátfai</surname>
                <firstname>Norbert</firstname>        
            </personname>    
            <affiliation>
                <shortaffil>E. adjunktus, DEIK.</shortaffil>
                <jobtitle>Egyetemi adjunktus</jobtitle>
                <orgname>Debreceni Egyetem, Informatikai Kar</orgname>
                <orgdiv>Információtechnológiai Tanszék</orgdiv>
                <address>
                    <email>batfai.norbert@inf.unideb.hu</email>
                    <email>nbatfai@gmail.com</email>
                </address>
            </affiliation>
            <address>
                <street>Kassai út 26.</street>
                <city>Debrecen</city>
                <postcode>4028</postcode>
                <country>Magyarország</country>
                <email>batfai.norbert@inf.unideb.hu</email>
                <otheraddr>
                    <link xlink:href="http://www.inf.unideb.hu/~nbatfai">http://www.inf.unideb.hu/~nbatfai</link>
                </otheraddr>
            </address>
        </author>
        <edition>SRS, Robocar City Emulator, v. 0.0.1</edition>
        <pubdate>2014</pubdate>
        <copyright>
            <year>2014</year>
            <holder>Dr. Bátfai Norbert</holder>
        </copyright>
        <legalnotice>
            <para>Robocar World Championship/Robocar City Emulator
            </para>
            <para>                
                Copyright (C) 2014, Norbert Bátfai. Ph.D., batfai.norbert@inf.unideb.hu
            </para>
            <para>
                This program is free software: you can redistribute it and/or modify
                it under the terms of the GNU General Public License as published by
                the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
                (at your option) any later version.
            </para>
            <para>
                This program is distributed in the hope that it will be useful,
                but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
                MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
                GNU General Public License for more details.
            </para>
            <para>
                You should have received a copy of the GNU General Public License
                along with this program.  If not, see 
                <link xlink:href="http://www.gnu.org/licenses/">http://www.gnu.org/licenses/</link>.
            </para>
            <para>
                Ez a program szabad szoftver; terjeszthető illetve módosítható a 
                Free Software Foundation által kiadott GNU General Public License
                dokumentumában leírtak; akár a licenc 3-as, akár (tetszőleges) későbbi 
                változata szerint.
            </para>
            <para>
                Ez a program abban a reményben kerül közreadásra, hogy hasznos lesz, 
                de minden egyéb GARANCIA NÉLKÜL, az ELADHATÓSÁGRA vagy VALAMELY CÉLRA 
                VALÓ ALKALMAZHATÓSÁGRA való származtatott garanciát is beleértve. 
                További részleteket a GNU General Public License tartalmaz.
            </para>
            <para>
                A felhasználónak a programmal együtt meg kell kapnia a GNU General 
                Public License egy példányát; ha mégsem kapta meg, akkor
                tekintse meg a
                <link xlink:href="http://www.gnu.org/licenses/">http://www.gnu.org/licenses/</link>
                oldalon.
            </para>
            <para>
                <link xlink:href="http://gnu.hu/gplv3.html">http://gnu.hu/gplv3.html</link>                
            </para>
        </legalnotice>            
        <revhistory>
            <revision>
                <revnumber>0.0.1</revnumber>
                <date>2014-10-05</date>
                <revremark>Initial document release for comment.</revremark>
            </revision>
        </revhistory>
    </info>   
    <xi:include href="robocarglssry-SRS-hu.xml">
        <xi:fallback>
            <para>
                <emphasis>XInclude: robocarglssry-SRS-hu.xml file not found</emphasis>
            </para>
        </xi:fallback>
    </xi:include>             
    <chapter>
        <info>
            <title>Bevezetés</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title>Célok</title>
            <para>
                A jelen dokumentum célja a <emphasis>Robotautó Világbajnokság</emphasis> elnevezésű 
                kezdeményezés szoftverei megtervezésének
                támogatása. A Robotautó Világbajnokság egy kutatási kezdeményezés, melynek célja egy olyan
                kutatási platform kialakítása, amely lehetővé teszi az intelligens városok és a robotautók 
                kapcsolatának vizsgálatát. A fejlesztendő rendszer központi eleme az emulátor, amely egyrészt
                szimulálja egy város forgalmát, másrészt a forgalomirányítás szempontjából emulálja a város autóit. 
                A kifejlesztendő platform egyik feladata lesz a (robot)autók forgalomirányítási bemenetének és 
                kimenetének finomítása, akár iterálása. 
            </para>
        </section>
        <section>
            <title>Célközönség</title>
            <para>
                A Robotautó Világbajnokság célközönsége rövid távon az egyetemi oktatás és kutatás:
                egy olyan egységes platformot akarunk
                kialakítani, amely de facto szabványává tud vállni a várhatóan elterjedő robotautók és intelligens városok 
                közötti kapcsolatokkal foglalkozó kutatásoknak. 
                (Hasonlóan szerepet szánunk tehát ennek a platformnak, mint például 
                amilyen a <link xlink:href="http://dl.acm.org/citation.cfm?doid=267658.267738">robotfoci</link>
                platform a 
                <emphasis>mesterséges intelligencia/multiágens technológia</emphasis> kutatásokban.) 
            </para>
            <para>
                A legközvetlenebb célterület az egyetemi oktatás, 
                az előző ponttal összhangban a 
                <link xlink:href="http://progpater.blog.hu/2014/05/31/ez_a_prog1_mi_lesz_a">programozás oktatásának</link> támogatása.
            </para>            
            <para>
                Távolabbi cél, hogy ez a kifejlesztendő kutatási platform elterjedésével képes legyen kialakítani 
                egy olyan nyílt ipari platformot, amely
                az autógyártók számára lehet érdekes, mert az emulátornak éppen abban az értelemben akarunk emulátor jelleget adni, 
                hogy kialakítjuk a robotautók forgalomirányítási aspektusokból értelmezett majdani valóságos bemenetét és kimenetét.
            </para>
        </section>
        <section>
            <title>A dokumentum szervezése</title>
            <para>
                A dokumentum szervezése követi a <link xlink:href="#ieee1998">IEEE Std 830-1998</link> 
                szabvány ajánlásait, de nem a 
                kapcsolódó szabvány-sablon kitöltése, hanem számos egyéni elemet tartalmaz. Mert egyrészt a tervezés és 
                fejlesztés ugyanabban a körben fog realizálódni, amelyben a  jelen dokumentum is készül 
                (a saját egyetemi közegünkben: reguláris egyetemi oktatásoktatás, egyetemi kutatócsoport) 
                így nem kell erős hangsúly a pontosságra. 
                Másrészt agilis szemléletünk és a 
                projektcél természetesen nem élesen definiált volta miatt a 
                <link xlink:href="http://robocar.inf.unideb.hu/~norbi/RobotautoVBKutatasiTerv.pdf">kutatási tervben</link> 
                rögzített célok egy része máris 
                túlhaladotta, korrigált, tovább finomodott már e sorok leírásakor is. 
                Mindezekmiatt a dokumentumban központi szerepet kap egy gyors prototípus (a 
                <link xlink:href="#jusztina">Jusztina</link>) bemutatása.     
            </para>
        </section>
    </chapter>        
    <chapter>
        <info>
            <title>A fejlesztendő rendszer áttekintése</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title>A Robotautó Világbajnokság/Robocar City Emulator bevezetése</title>   
            <para>        
                Bizonyos, hogy a nem túl távoli jövőben a városokban, az okos városokban emberi irányítás
                nélküli járművek, intuitíven robot autók is közlekedhetnek majd. A jövő persze bizonytalan, így ez a bizonyosság is
                pro és kontra vitatható, de hogy ennek elejét vegyük, azonnal le kell szögeznünk: számunkra ez csupán
                egy egyszerű kiindulási absztrakció, amelyre építve megkezdjük kutatásainkat és fejlesztéseinket a
                robotautók (okos)városi (forgalomirányító) vezérlése területén.
            </para>
            <para>
                A Robotautó Világbajnokság egy forgalomirányító algoritmusokat versenyeztető (open source)
                platform, amelyet mindig egy adott városon lehet értelmezni, jelesül a szóban forgó verseny
                formájában. További bevezetés, illetve a források tekintetében lásd még a következő posztot is:
                <link xlink:href="http://progpater.blog.hu/2014/09/17/robot_car_world_championship">http://progpater.blog.hu/2014/09/17/robot_car_world_championship</link>.
            </para>                 
            <section>
                <title>A Robocar City Emulator koncepciója</title>
                <para>
                    A projektben fejlesztendő sw-komponensek legtöbbje kapcsolatba kerül a térképpel (Map), 
                    most konkrétan az OpenStreetMap-el. A közlekedést mindig egy adott városban (City) vizsgáljuk, 
                    amelyről a priori bírunk információkkal, illetve automatikusan (ASA) vagy emberi beavatkozással
                    segítve (HSA) gyűjtünk adatokat. Előbbire példa, amikor egy bekötőút bejövő forgalmát egy kamera
                    alapú alkalmazás számolja adott időszakban, utóbbira, amikor ugyanezt egy emberi megfigyelő teszi.  
                    Az emulátor (Robocar City Emulator) a járművek mozgatását emulálja a vizsgált városban, miközben 
                    minden járművet ugyanazzal a vezérlő algoritmussal (The competition) látunk el. Egy-egy leemulált nap
                    eredményei (Results) alapján hirdetjük ki a versengő vezérlő algoritmusok között a győztest. 
                    A versengés alapja például a járművek átlagos utazási idejének, azok szórásának a minimalizálása.
                    Az emulációk
                    mindenféle izgalmas környezetben lesznek megjeleníthetők (Monitors) például a Google Maps vagy OpenStreetMap 
                    alapú megjelenítőkben.
                </para>
                <figure>
                    <title>A projekt &#x201E;Tetris-terve&#x201D;.</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="images/tetris_plan2_400x.png" scale="45"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase>
                                A projekt &#x201E;Tetris-terve&#x201D;.
                            </phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </figure>                
                <section>
                    <title>A Robocar City Emulator koncepciójának finomítása</title>
                    <para>
                        A nyers 
                        <link xlink:href="http://robocar.inf.unideb.hu/~norbi/RobotautoVBKutatasiTerv.pdf">kutatási terv</link> 
                        alapján nem könnyű kialakítani egy olyan fejlesztendő
                        rendszer koncepcióját, amely képes a térképen kezelni a (MIT-s 
                        <link xlink:href="http://dspace.mit.edu/handle/1721.1/82904">cikk</link> alapján akár) 
                        10<superscript>6</superscript> nagyságrendű számú járművet. Mi sem bizonyítja ezt jobban,
                        hogy az UDPROG agilis közösségben versengésre kiadott ez irányú rövid koncepcionális skiccek
                        nem készültek, vagy legalábbis kevés számban készülnek még a jelen pillanatban is. 
                    </para>
                    <note>
                        <title>A nehézségek forrása</title>
                        <para>
                            A valóságban a járművek fizikai léte biztosítja például hogy adott útszakaszon nem férnek el többen, mint 
                            amennyien elférnek, rendelkeznek az ennek a triviális tulajdonságnak megfelelő GPS koordinátákkal, külön 
                            célszámítógépeket tudnak használni az útvonalkijelöléshez. Nekünk mindezt, de legalábbi ennek valamilyen
                            egyszerű modelljét kezelnünk kell egy szoftverben a járművek forglamirányítási emulációja során. A nehézséget
                            a járművek nagy száma okozza.
                        </para>
                    </note>
                    <para>
                        Ennek a dokumentumnak részben a koncepcionális tervezés katalizásása a feladata azzal, hogy
                        felvázolunk egy eldobható (evolúciós) gyors protót az emulátorra. Közben természetesen 
                        fimomítjuk a <link xlink:href="http://robocar.inf.unideb.hu/~norbi/RobotautoVBKutatasiTerv.pdf">kutatási terv</link> 
                        célját, ám az előzetes kutatási követelmények nem változtak:            
                        <itemizedlist>
                            <listitem>
                                <para>
                                    A koncepció térjen ki az emulátor emulátor-jellegére egy autó inputjának és outputjának megadásával.
                                </para>
                            </listitem>                
                            <listitem>
                                <para>
                                    A térkép nagyszámú csomópontot tartalmaz, amelyeket gráfként kell tudni kezelni
                                    például az routing-hoz.
                                </para>
                            </listitem>  
                            <listitem>
                                <para>
                                    A program tudjon kezelni 10<superscript>6</superscript> autót a térképen (olyan értelemben valóságosan,
                                    hogy adott úton két csomópont közötti terület akár telítődhessen is járművekkel! 
                                </para>
                            </listitem>                                
                        </itemizedlist>
                    </para>
                </section>             
                <section>
                    <title>Gyors protó a Jusztinára</title>
                    <para>
                        A <link xlink:href="http://robocar.inf.unideb.hu/~norbi/RobotautoVBKutatasiTerv.pdf">kutatási terv</link>         
                        Jusztina feladata
                        az emulátor eldobható, evolúciós gyors prototípusa.
                    </para>
                    <section>
                        <title>Jusztina koncepció</title>
                        <para>
                            Azt az előzetes követelményt puhítjuk fel, hogy a városban csak robotautók vannak, azzal, hogy
                            két tipikus járművet különböztetünk meg az emulátorban (a fejlesztendő emulátor jelen gyors protójában).
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        Vannak és túlnyomó többségben vannak az olyan autók, amelyek a szokásos napi rutint futják be
                                        (ahogy az előadáson/laborokon érveltem: elmegyek a munkahelyemre, aztán a gyerekeket viszem az
                                        uszodába, aztán boltba aztán haza, tipikusan a megszokott fix útvonalon). Ez leveszi a vállunkról
                                        azt a terhet, hogy a nagyszámú autónak útvonalat tervezzünk, mert ugye a valóságban ennek nincs akadálya,
                                        hiszen az autó a saját GPS navigációs célszámítógépével ezt megteheti, de nekünk mindezt szimulálnunk kell!
                                        (A &#x201E;szokásos napi rutin&#x201D; alatt intuitíven a Barabási 
                                        <link xlink:href="http://www.barabasilab.com/pubs/CCNR-ALB_Publications/200806-05_Nature-MobilityPatterns/200806-05_Nature-MobilityPatterns.pdfhttp://www.barabasilab.com/pubs/CCNR-ALB_Publications/200806-05_Nature-MobilityPatterns/200806-05_Nature-MobilityPatterns.pdf">cikk</link>
                                        "human mobility pattern"-jeiként gondolhatunk, de
                                        hasonló munkát találhatunk már célzottan is például ebben az ugyancsak Nature 
                                        <link xlink:href="http://www.nature.com/srep/2012/121220/srep01001/fig_tab/srep01001_F2.html">cikkben</link>.)
                                        Persze azt megemlíthetjük, hogy útvonaltervezésre itt is szükség lehet, de ez az emulációs verseny 
                                        (a Robotautó Világbajnokság) előtt megtehető, hogy az emulátor már ezeknek a járműveknek olyan
                                        csomópont listáját kapja, amelynek csomópont elemi folyamatosan a valódi útjára illeszkednek.                         
                                    </para>
                                </listitem>                
                                <listitem>
                                    <para>
                                        Vannak és elenyésző kisebbségben vannak olyan autók, akik inputot vesznek át a 
&#x201E;várostól&#x201D; és ezt felhasználják
                                        az útvonaltervezéshez. 
                                    </para>
                                </listitem>  
                            </itemizedlist>
                            Az első pontba eső járműveket nevezzük a Jusztina modelljében <emphasis>rutin</emphasis>, 
                            a másodikba esőket <emphasis>okos</emphasis> járműveknek. 
                        </para>
                        <para>
                            Megjegyezhetjük, hogy ez a modell valószínűleg jobban is fog illeszkedni ahhoz a folyamathoz, amely szerint majd a
                            robotautók elterjednek.
                        </para>       
                        <section>
                            <title>A Jusztina protó szereplői</title>
                            <para>                    
                            </para>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>Az adott város OSM térképe. A térkép alapján kell egy gráf-csővezeték jellegű
                                        modell, amelyben a járműveket mozgatjuk.
                                    </para>
                                </listitem>                
                                <listitem>
                                    <para>A szimuláció működtetéséhez a gráf megadott részei információkat szolgáltatnak a 
                                        járműveknek (például hogy a csővezeték szóban forgó része mennyire telítődött járművekkel, lásd
                                        még a kutatási terv forgalmi-videó feldolgozásos feladatait is).
                                        Ugyanez az információ lehet a (forgalomirányítás tekintetében emulált) járművek bemenete.
                                    </para>
                                </listitem>                
                                <listitem>
                                    <para>
                                        Megjelenésében egyetlen fajta (r sugarú kör), működésében kétféle viselkedést 
                                        (a rutin és az okos viselkedést) mutató járművek. A jármű tudja magáról a jellegét,
                                        az x, y GPS koordinátáját, az r sugarát és rendelkezik a beutazandó csomópontok listájával. 
                                    </para>
                                </listitem>  
                            </itemizedlist>                
                        </section> 
                        <section>
                            <title>A Jusztina protó működése</title>
                            <para>                    
                                A verseny előzetes koncepcióján szintén finomítunk, miszerint nem egy napot, hanem egy kritikus 
                                időintervallumot (például a reggeli vagy délutáni csúcsforgalom) szimulál le az emulátor program.
                                A Robotautó Világbajnokság versengő csapatai pedig az okos autókat (forgalom)irányítják.
                            </para>
                        </section> 
                        <section>
                            <title>A Jusztina protó architektúrája</title>
                            <para>                    
                                A protó tartalmaz egy monolitikus (vagy elosztott) szervezésű emulátort, ez a program kezeli 
                                az útvonal hálózat csővezetékét a realisztikus szimulációhoz. Ebbe behuzalozottak vagy
                                kapcsolódnak a rutin kliensek; a versengő okos kliensek (vagy valamilyen stub-skeleton alapon azok
                                forgalomirányító algoritmusai) valamilyen IPC mechanizmussal kapcsolódnak. A protó egy megjelenítőt is tartalmaz, hogy a 
                                protó működését könnyebben tudjuk tanulmányozni a követelmény-specifikáció elkészítéséhez.
                            </para>
                        </section> 
                    </section>        
                </section>
            </section>                                                            
        </section>         
        <section>
            <title>A Robotautó Világbajnokság/Robocar City Emulator tárgyalása</title>   
            <para> 
            </para>
            <section>
                <title>Áttekintő kép</title>   
                <para> 
                    TODO
                </para>            
            </section>
            <section>
                <title>Funkcionalitás</title>   
                <para> 
                    TODO
                </para>            
            </section>
            <section>
                <title>Használati esetek</title>   
                <para> 
                    A fejlesztendő rendszer felhasználói:
                </para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>
                            Kutatók: szimulációs számítások az okos város - robotautó kapcsolat vizsgálatában. 
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            Hallgatók: ágens-programozási feladatok a reguláris képzésben.
                        </para>
                    </listitem>  
                    <listitem>
                        <para>
                            Versenyzők: (város, autó) programozási feladatok a Robotautó Világbajnokságon.
                        </para>
                    </listitem>                      
                    <listitem>
                        <para>
                            Okos városok: forgalom szabályozási szimulációk, előrejelzések, on-line forgalmi monitorozás.
                        </para>
                    </listitem>                                                    
                    <listitem>
                        <para>
                            Média: forgalmi előrejelzések, tanácsadás, on-line forgalmi monitorozás.
                        </para>
                    </listitem>                    
                    <listitem>
                        <para>
                            Rendőrség: rendezvény szervezési, biztosítási lezárások szimulációja.
                        </para>
                    </listitem>                                                    
                    <listitem>
                        <para>
                            Autógyártók: az okos városok és az autók forgalomirányítási emulációjának vizsgálata.
                        </para>
                    </listitem>                                
                </itemizedlist>                            
                <para> 
                    A fejlesztendő rendszer egy tipikus használati esete:
                </para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>
                            Kutatók: TODO
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            Hallgatók: TODO
                        </para>
                    </listitem>  
                    <listitem>
                        <para>
                            Versenyzők: TODO
                        </para>
                    </listitem>                                          
                    <listitem>
                        <para>
                            Okos városok: TODO
                        </para>
                    </listitem>                                                    
                    <listitem>
                        <para>
                            Rendőrség: TODO
                        </para>
                    </listitem>                                                    
                    <listitem>
                        <para>
                            Média: TODO
                        </para>
                    </listitem>                                        
                    <listitem>
                        <para>
                            Autógyártók: TODO
                        </para>
                    </listitem>                                
                </itemizedlist>                                            
            </section>            
            <section>
                <title>Dokumentálás</title>   
                <para> 
                    A dokumentálás agilis, főleg a források alapján automatikusan, akár reverse engineering jelleggel generált dokumentumok. 
                    Egyetlen dokumentum kiemelt szerepű, a platform <emphasis>Programozói kézikönyve</emphasis>, amely a platform 
                    (kutató, hallgató, autógyártó besorolású) felhasználóit
                    segíti a rendszer programozásában, amikoris elképzeléseiket kipróbálhatján a város szimulációkban - autó emulációkban.                    
                </para>            
            </section>            
        </section>
        <section>
            <title>Követelmények</title>   
            <para> 
                TODO
            </para>
            <section>
                <title>Funkcionális követelmények</title>   
                <para> 
                    TODO
                </para>            
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>
                            Az emulátor program támogassa az Robotautó Világbajnokságnak, mint versenynek a lebonyolítását, azaz
                            a versengő csapatok tudjanak saját algoritmusaikkal csatlakozni az emulátorhoz!
                        </para>
                    </listitem>  
                    <listitem>
                        <para>
                            A platform tartalmazzon az adott város forgalmát monitorozni képes megfigyelő programokat!
                        </para>
                    </listitem>                      
                    <listitem>
                        <para>
                            A platform támogassa, hogy az adott város forgalmát monitorozó megfigyelő program szolgáltatta
                            adatok mellett az adott várost jellemző heurisztikus adatokkal is el lehessen látni a szimulátort!
                        </para>
                    </listitem>                                          
                    <listitem>
                        <para>
                            A platform tartalmazzon az autó emulációhoz/város szimulációhoz megjelenítőket!
                        </para>
                    </listitem>  
                    <listitem>
                        <para>
                            TODO                            
                        </para>
                    </listitem>                        
                </itemizedlist>                
            </section>            
            <section>
                <title>Nem funkcionális követelmények</title>   
                <para>
                    TODO 
                </para>        
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>
                            Az emulátor program támogassa az emulátor-jelleg, azaz egy autó inputja és outputja definíciójának 
                            iterálhatóságát.
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            Az emulátor program tudjon kezelni 10<superscript>6</superscript> nagyságrendű számú autót a térképen 
                            olyan értelemben valóságosan,
                            hogy egy adott útszakasz akár telítődhessen is járművekkel! 
                        </para>
                    </listitem>                                
                    <listitem>
                        <para>
                            Az emulátor alapértelmezett szimulációs üzemmódja mellett legyen képes valós időben is futni
                            (emulált vagy valódi járművekkel valós időben együttműködni).
                        </para>
                    </listitem>                                    
                    <listitem>
                        <para>
                            TODO                            
                        </para>
                    </listitem>                                
                    <listitem>
                        <para>
                            A platform legyen open source alapú, lehetőleg GNU GPL v3. A dokumentálás nyelve DocBook XML 5.1, 
                            a fejlesztés implementációs nyelve (akár a felmerülő interfészek, például CORBA) C++11, Java 
                            és Pyton. A referencia tároló ez 
                            <link xlink:href="https://code.google.com/p/robocar-emulator/">https://code.google.com/p/robocar-emulator/</link>. 
                            Részeredmények átmenetileg az UDPROG tárolóiban is megtalálhatóak.
                        </para>
                    </listitem>                                                    
                </itemizedlist>                    
                <section>
                    <title>Szervezési és személyi követelmények</title>   
                    <para>
                        A jelen dokumentumban hivatkozott kutatási terv 
                        a &#x201E;FIRST/Jövő Internet közösségi alkalmazások; Szabó Róbert (ETIK) - Fehér Gábor (BME TMIT)/6.3
                        Intelligens város alkalmazások; Farkas Károly (ETIK)&#x201D; alprojekten belül jött létre a kutatás utolsó
                        negyedévében.
                    </para>
                    <para>
                        A szélesebb fejlesztői közösség szervezése itt történik:
                        <link xlink:href="https://www.facebook.com/udprog">https://www.facebook.com/udprog</link>. 
                        A projekt levelezési listája itt található: 
                        <link xlink:href="https://groups.google.com/forum/?hl=hu#!members/rcemu">https://groups.google.com/forum/?hl=hu#!members/rcemu</link>.
                    </para>
                    <para>                        
                        A kutatás-fejlesztés párhuzamosan folyik a DEIK Informatikai Kar UDPROG reguláris oktatási
                        kurzusában és FIRST keretében erre a célra alakuló alábbi kutatócsoportban és remélhetően a FIRST2-ben is:

                        <itemizedlist>
                            <listitem>
                                <para>
                                    Dr. habil. Ispány Márton, a projekt vezetője.
                                    További részfeladatok: Matlab alapú versengő csapat szervezése és irányítása
                                    Címkék: The competition
                                </para>
                            </listitem>                                                    

                            <listitem>
                                <para>
                                    Dr. Bátfai Norbert, a szoftverfejlesztéssel kapcsolatos kutatás-fejlesztés vezetője.
                                    További részfeladatok: az emulátor tervezése és megvalósítása
                                    Címkék: Robocar City Emulator
                                </para>
                            </listitem>                                                    
                            <listitem>
                                <para>
                                    Dr. Jeszenszky Péter, a városok adatfelhőinek tervezése és megvalósítása.
                                    További részfeladatok: R alapú versengő csapat szervezése és irányítása
                                    Címkék: City, The competition, Open Linked Data
                                </para>
                            </listitem>                                                    
                            <listitem>
                                <para>
                                    Dr. Szathmári László, További részfeladatok: Python alapú versengő csapat szervezése és irányítása
                                    Címkék: The competition
                                </para>
                            </listitem>                                                    
                            <listitem>
                                <para>
                                    Mamenyák András, BSc. hallgató, vezető programozó.
                                    További részfeladatok: UDPROG-os hallgatók felvétele és koordinálása a sw fejlesztésben
                                    Címkék: Robocar City Emulator, Monitors
                                </para>
                            </listitem>                                                    
                            <listitem>
                                <para>
                                    Kóti Balázs, BSc. hallgató, a projekt dizájnere.
                                    További részfeladatok: Qt alapú versengő csapat szervezése és irányítása
                                    Címkék: The competition
                                </para>
                            </listitem>                                                    
                            <listitem>
                                <para>
                                    Besenczi Renátó, BSc. hallgató, a városi adatfelhőt töltő automatikus sw komponensek tervezése és
                                    megvalósítása.
                                    További részfeladatok: Java alapú versengő csapat szervezése és irányítása
                                    Címkék: ASA, The competition
                                </para>
                            </listitem>                                                    
                        </itemizedlist>                                            
                        Illetve 
                        a teljes nyiltság következtében a fejlesztői közösség természetes és szokásos módokon bővíthető. 
                    </para>        
                </section>                                
            </section>                        
            <section>
                <title>Interfészek</title>   
                <para>
                    TODO 
                </para>        
                <para>
                    Külső interfésznek tekinthető a meghajtó OpenStreetMap XML és a versenyzők felé nyújtott
                    programozói interfész, TODO. Belső interfész TODO.  
                </para>        
                <para>
                    Belső interfész TODO.  
                </para>                        
            </section>                        
        </section>                
        <section>
            <title>Összefoglalás</title>   
            <para> 
                TODO
            </para>
        </section>        
    </chapter>
</book>